\chapter{Objetivos}

\begin{quotation}[Novelist]{Ernest Hemingway (1899--1961)}
The good parts of a book may be only something a writer is lucky enough to overhear or it may be the wreck of his whole damn life -- and one is as good as the other.
\end{quotation}

\begin{abstract}
Este capítulo establece el marco operativo y las metas fundamentales del TFG. En primer lugar, se delimita el alcance del proyecto, definiendo las responsabilidades técnicas asumidas y las restricciones funcionales del sistema. A continuación, se formula el objetivo general centrado en la adaptación digital de \textit{King and Peasant}, para finalmente desglosarlo en un conjunto de objetivos específicos técnicos, de diseño y metodológicos que servirán como hitos medibles a lo largo del ciclo de desarrollo.
\end{abstract}

Tras establecer el contexto histórico y la motivación del proyecto en el primer capítulo, resulta imprescindible trazar una hoja de ruta técnica clara. Este segundo capítulo tiene como propósito fundamental acotar la magnitud del desarrollo y definir con precisión las metas del trabajo. Para ello, se comenzará delimitando el alcance funcional del sistema, diferenciando las competencias estrictamente ligadas a la ingeniería de software de aquellos elementos descartados por viabilidad temporal. Posteriormente, se formulará el objetivo general que compone la digitalización de \textit{King and Peasant}, desglosándolo finalmente en una serie de hitos técnicos y metodológicos que guiarán las futuras fases de implementación y despliegue.

\section{Definición y delimitación del alcance}

La correcta delimitación del alcance es un factor crítico para asegurar la viabilidad del TFG. Dadas las limitaciones expuestas en el capítulo anterior, es necesario establecer ciertas fronteras en el desarrollo del proyecto. A continuación, se detallan los elementos que componen el alcance y aquellos que han sido explícitamente excluidos.

\subsection{Dentro del alcance}

El desarrollo abarca el ciclo de vida de la aplicación web, incluyendo:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Arquitectura de comunicación:} Implementación de un servidor capaz de gestionar sesiones concurrentes y comunicación en tiempo real mediante \textit{WebSockets}.
    \item \textbf{Motor de reglas digital:} Traducción del reglamento de \textit{King and Peasant} a una lógica de negocio que valide automáticamente los estados de la partida.
    \item \textbf{Gestión de usuarios:} Diseño de persistencia de datos para perfiles, amistades e histórico de partidas.
    \item \textbf{Despliegue:} Contenedorización del entorno de producción mediante \textit{Docker} para garantizar su accesibilidad.
\end{itemize}

\subsection{Fuera del alcance}

Para centrar los esfuerzos en la calidad técnica del software, quedan excluidos:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Diseño original de mecánicas:} Se delega el balanceo y autoría del juego en el reglamento físico creado por nPipsGames.
    \item \textbf{Desarrollo móvil nativo:} El sistema se limita al entorno web, sin contemplar aplicaciones específicas para iOS o Android.
    \item \textbf{Monetización:} El producto se concibe como una herramienta de ocio gratuita, excluyendo pasarelas de pago o sistemas publicitarios.
    \item \textbf{Sistema competitivo (\textit{Ranked}):} No se implementarán sistemas de emparejamiento basados en habilidad (\textit{matchmaking}) ni puntuaciones de clasificación global (tipo Elo).
    \item \textbf{Economía virtual:} Queda excluida la creación de divisas internas (\textit{in-game currency}) y sistemas de progresión basados en la adquisición de bienes virtuales.
    \item \textbf{Inteligencia Artificial (PvE):} El proyecto se centra estrictamente en la interacción jugador contra jugador (PvP), por lo que se descarta el desarrollo de agentes autónomos o \textit{bots} contra los que jugar en solitario.
\end{itemize}

\section{Objetivo General}

El objetivo central de este TFG es el diseño, implementación y despliegue de la versión digital del juego asimétrico \textit{King and Peasant} en una plataforma web multijugador. La meta final es ofrecer un ecosistema persistente que garantice la inmediatez de los juegos de navegador clásicos mediante el uso de tecnologías web modernas, una arquitectura cliente-servidor robusta y metodologías profesionales de desarrollo, asegurando una experiencia de usuario fluida, sincronizada y de alta disponibilidad.

\section{Desglose de objetivos técnicos y metodológicos}

Para alcanzar la meta global descrita anteriormente, el proyecto se desglosa en los siguientes objetivos específicos, los cuales actúan como hitos medibles del desarrollo:

\begin{itemize}
    \item\textbf{Objetivo 1. Desarrollo de la lógica de juego y sincronización en tiempo real.} \\
    Implementar el motor de reglas del juego de mesa asegurando la integridad de la partida. Esto implica el uso de \textit{WebSockets} para garantizar una comunicación bidireccional instantánea entre el servidor y los clientes, de modo que todos los jugadores perciban el mismo estado del tablero simultáneamente y sin latencia perceptible.

    \item \textbf{Objetivo 2. Construcción de un ecosistema social persistente.} \\
    Desarrollar un sistema de perfiles de usuario robusto que vaya más allá de la partida. Esto incluye el registro y autenticación segura de usuarios, gestión de listas de amigos, historial de partidas y estadísticas de rendimiento, fomentando la retención y la comunidad dentro de la plataforma.

    \item \textbf{Objetivo 3. Diseño de una Experiencia de Usuario (UX/UI) integral e intuitiva.} \\
    Implementar una interfaz gráfica limpia y ergonómica que traslade fielmente la fluidez del juego de mesa original al entorno digital. Este diseño debe garantizar una navegación coherente y accesible no solo durante el transcurso de la partida en el tablero, sino en todo el ecosistema de la plataforma, abarcando la gestión de perfiles, la autenticación y la administración de salas de espera.

    \item \textbf{Objetivo 4. Gestión integral del ciclo de vida del proyecto.} \\
    Al tratarse de un desarrollo colaborativo realizado por un equipo de dos personas, un objetivo transversal es la aplicación de metodologías ágiles y buenas prácticas de ingeniería. Esto abarca el control de versiones (\textit{Git}), la integración continua, el reparto de tareas mediante tableros \textit{Kanban} y la coordinación eficiente entre el \textit{Frontend} y el \textit{Backend}.

    \item \textbf{Objetivo 5. Despliegue y accesibilidad.} \\
    Asegurar que el resultado final sea accesible públicamente a través de internet, configurando un entorno de producción real que soporte la concurrencia de usuarios y demuestre la viabilidad técnica de la solución propuesta.
\end{itemize}